\frontmatter

\newpage

\textbf{\large{Licenza}} \\

\small

Copyright \textbf{\ccCopy} \space 2020, 2022, 2023, 2024 Massimo Ghisalberti \\

Questo testo è pubblicato sotto licenza Creative Commons: CC BY-NC-SA 4.0. (\ccbyncsaeu) \\
Il testo completo della licenza è reperibile a questo link: \\
https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.it \\

In breve, questo comporta che:

\begin{itemize}
\item Può essere \textbf{condiviso}, riprodotto, distribuito ed esposto al pubblico.
\item Può essere \textbf{modificato}, trasformato e usato come base per testi derivati.
\end{itemize}

A condizione che:

\begin{itemize}
\item \textbf{\ccAttribution} \space Ne sia \textbf{attribuita} e menzionata la paternità in maniera adeguata, sia fornito un link web alla licenza, sia fornito accesso alla documentazione sulle modifiche apportate e non si suggerisca che l'autore originario avvalli le stesse.
\item \textbf{\ccNonCommercialEU} \space \textbf{Non sia utilizzato} per scopi commerciali.
\item \textbf{\ccShareAlike} \space In caso di modifiche queste siano \textbf{redistribuite con la stessa licenza originale}.
\end{itemize}

\textbf{Note sulla licenza} \\

Non è chiaro, almeno a me, se la licenza CC scelta (BY-NC-SA) permetta o no un libero utilizzo del testo così come è da parte di insegnanti regolarmente stipendiati, a contratto temporaneo o a titolo gratuito in scuole pubbliche o private. \\
Lo scopo della licenza, per quello che mi riguarda, è di impedire uno sfruttamento commerciale non autorizzato del testo.
Aggiungo così alcune eccezioni per coprire i miei dubbi in merito: \\

Indipendentemente dal contratto di lavoro, retribuito o meno:
\begin{itemize}
\item il testo è utilizzabile liberamente nell'ambito degli \textbf{istituti pubblici}.
\item ne è assolutamente proibito l'utilizzo in istituti privati o privati/parificati.
\end{itemize}

Il codice sorgente che accompagna il testo, nella forma dei progetti compilabili, è sotto licenza MIT: \\

MIT License \\

Copyright \textbf{\ccCopy} \space 2020, 2022, 2023 Massimo Ghisalberti \\

Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
in the Software without restriction, including without limitation the rights
to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
furnished to do so, subject to the following conditions: \\

The above copyright notice and this permission notice shall be included in all
copies or substantial portions of the Software. \\

THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE
SOFTWARE.

\normalsize

\newpage

\textbf{\large{Ringraziamenti}} \\

\small

Ringrazio il \textbf{Prof. Peter Van Roy} (Université catholique de Louvain) per avermi
concesso di inserire in questo testo lo schema: The principal programming
paradigms. \\

Ringrazio \textbf{Stefano Penge} di Lynx (https://www.lynxlab.com) per esserselo letto
tutto e per aver commentato non abbastanza duramente. \\

Ringrazio \textbf{Morena de Poli}, che insegna Laboratorio di Scienze Informatiche presso 
l'ITTS Vito Volterra di San Donà di Piave (VE), per aver intercettato errori 
da prima elementare e avermi evitato alcune bruttissime figure. \\

Ringrazio \textbf{Luca Truffarelli} (https://acta.tech), che se lo è letto praticamente tutto provando anche il
codice e fornendo spunti per delle giuste correzioni e aggiunte. \\

Ringrazio \textbf{Giacomo Tesio} (http://tesio.it), per aver evidenziato delle incertezze 
nell'esposizione di alcuni concetti suggerendo delle adeguate modifiche. \\

Ringrazio \textbf{Francesco Sorrentino} (https://www.francescosorrentino.com/), come accanito cacciatore di refusi e in particolare per la pignoleria di avermi ricordato che Ocaml si scrive OCaml. \\

\textbf{Nota:} Ogni contributo è relativo al momento in sé e data la \emph{natura} del testo  \emph{in divenire}, ogni errore presente durante e dopo è solo di mia e unica responsabilità.  \\

\textbf{\large{Avvertenze}} \\

\small

Il codice presentato nel testo è stato adattato nella lunghezza delle righe 
cercando un compromesso tra leggibilità, comprensione e limiti della pagina. \\
Per sicurezza, anche se non dovrebbero esserci problemi di compilazione, 
fate riferimento al codice scaricabile via via indicato alla fine della
sezione.

\normalsize

\newpage
